\section{Usability Tests}\label{sec:usability}

\subsection{Inhalt}\label{subsec:inhalt}
In diesem Kapitel wird die Usability anhand eines Usability Tests getestet.
Bei den Tests wird sich zur Vereinfachung der Vergleichbarkeit aud die Seiten google.de, bing.de, qwant.de beschränkt.
Auch wird sich bei der Einhaltung von Regeln und Gesetzen auf das deutsche Recht beschränkt.\newline
Es wird die Usability anhand der folgenden Kriterien getestet:
%TODO welche Kriterien werden getestet?
\begin{itemize}
    \item\nameref{subsec:screendesign}
    \item\nameref{subsec:informationsdesign}
    \item\nameref{subsec:interaktionsdesign}
    \item\nameref{subsec:accessibility}
\end{itemize}

\subsection{Screendesign}\label{subsec:screendesign}
In diesem Kapitel wird die Usability anhand des Screendesigns beurteilt.
Die Grundfrage des Screendesigns ist wie man die Benutzeroberfläche möglichst benutzerfreundlich gestalten kann (vgl.\cite{Skript4}).

\subsection{Informationsdesign}\label{subsec:informationsdesign}
In diesem Kapitel wird die Usability anhand des Informationsdesigns beurteilt.
Die Grundfragen, die man sich hier stellt,
sind wie man Informationen strukturiert und die Seiten verteilt,
und wie die Navigation durch diese Seiten erfolgt (vgl.\cite{Skript4}).

\subsection{Interaktionsdesign}\label{subsec:interaktionsdesign}
In diesem Kapitel wird die Usability anhand des Interaktionsdesigns beurteilt.
Die Grundfragen, die hier gestellt werden,
sind wie der Nutzer mit dem Anbieter in Kontakt tritt und wie Formulare gestaltet werden müssen,
damit sie vom Nutzer korrekt ausgefüllt werden (vgl.\cite{Skript4}).


\subsection{Accessibility}\label{subsec:accessibility}
In diesem Kapitel wird die Accessibility getestet.
Es gibt einige Tests, die manuell und aufwändig getestet werden müssen.
Diese wurden nicht durchgeführt und es wurde sich auf die Ergebnisse der automatisierten Tests beschränkt.

Es werden die Guidelines der Web Accessibility Initiative (WAI) verwendet.
Diese Guidelines sind auf der Seite \url{https://www.w3.org/WAI/standards-guidelines/wcag/} verfügbar.\newline
Es wird unterschieden in folgende Level~\cite{WCAG21}:
\begin{itemize}
\item Level A: niedrigstes Level der Accessibility.
\item Level AA: mittleres Level der Accessibility.
\item Level AAA: höchstes Level der Accessibility.
\end{itemize}

%TODO link to appendix
\subsubsection{Google}\label{subsubsec:google}
Wie in der Auswertung des Accessibility-Tests zu sehen ist, hat \url{google.de} mehrere Probleme mit der Accessibility.
Davon sind folgende Probleme als kritisch bewertet:
\begin{enumerate}
    \item Ein Button hat keinen besonderen Namen bekommen, wodurch es für Screenreader nicht möglich ist den Nutzern die Funktion des Buttons mitzuteilen.
    \item Der Kontrast zwischen Hintergrund und Vordergrund ist nicht ausreichend.
\end{enumerate}
Diese Probleme sind zwar als kritisch markiert, das Problem mit dem Button ist aber bei mehrfachen Tests nicht mehr aufgetreten.
Da minimale Kontraste in den WCAG 2.1-Guidelines erst für Level AA vorgeschrieben sind ist dies nicht fatal, sollte jedoch für ein Unternehmen wie Google durchaus erstrebenswert sein,
um die Benutzbarkeit für Menschen mit Sehbehinderung zu verbessern.

\subsubsection{Bing}\label{subsubsec:bing}
Wie in der Auswertung des Accessibility-Tests zu sehen ist, hat \url{bing.de} ein Problem mit der Accessibility.
Folgendes Problem wurde als kritisch bewertet:
\begin{enumerate}
    \item Die Zoomfunktion wurde in den meta-Tags deaktiviert.
\end{enumerate}
Dieses Problem scheint jedoch nur das Hintergrundbild zu betreffen, da das Interface vergrößert werden kann.
Aus diesem Grund ist das Problem als nicht kritisch zu betrachten, da die Benutzbarkeit für Menschen mit Sehbehinderung nicht beeinträchtigt wird.

\subsubsection{Qwant}\label{subsubsec:qwant}
Wie in der Auswertung des Accessibility-Tests zu sehen ist, hat \url{qwant.de} Probleme mit der Accessibility.
Folgende Probleme wurden als kritisch bewertet:
\begin{enumerate}
    \item Ein Button hat keinen besonderen Namen bekommen, wodurch es für Screenreader nicht möglich ist den Nutzern die Funktion des Buttons mitzuteilen.
    \item Der Linktext einiger Elemente ist nicht eindeutig.
\end{enumerate}
Das Problem mit den Nicht eindeutig benannten Elementen ist auch bei mehrfachen Tests aufgetreten.
Da eindeutige Namen in den WCAG 2.1-Guidelines für Level A vorgeschrieben sind siehe `Success Criterion 1.1.1 Non-text Content`\cite{WCAG21},
ist dies eine klare Verletzung der WCAG 2.1 A Guidelines, wodurch sich \url{qwant.de} nicht für eine Accessibility-Kompatibilität laut WCAG 2.1-Guidelines qualifiziert.